\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{6}


\begin{aufgabe}[10 Punkte]
{Universelle Elemente von Potenzmengenfunktoren}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Zeige, dass der (kovariante) Potenzmengenfunktor
  $P : \Set \to \Set,
  (f : X \to Y) \mapsto (f[\hole] : \P(X) \to \P(Y))$
  kein universelles Element besitzt.

  \item
  Zeige, dass der kontravariante Potenzmengenfunktor
  $P : \op{\Set} \to \Set,
  (f : X \to Y \text{ in $\Set$}) \mapsto (f^{-1} : \P(Y) \to \P(X))$
  durchaus ein universelles Element besitzt.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]
{Polynomring, äußere Algebra als universelle Konstruktionen}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Sei $k$ ein kommutativer Ring.
  Für welchen Funktor ist $x \in k[x]$ ein universelles Element?
  \item
  Wie kann die äußere Algebra $\Lambda V$ zu einem Vektorraum $V$
  als Bestandteil eines universellen Elements beschrieben werden?
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Bild eines Funktors}
Sei $F : I \to C$ ein Funktor.
Wir wollen eine Unterkategorie $\im(F) \subseteq C$ definieren mit
$\Ob \im(F) = \im(F_0)$, $\Mor \im(F) = \im(F_1)$.
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Zeige, dass diese naiven Setzungen
  nicht unbedingt eine Unterkategorie von $C$ definieren.

  \item
  Zeige, dass sie schon eine Unterkategorie von $C$ definieren,
  wenn $F$ voll ist.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Kleine Unterkategorien}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Sei $F : I \to C$ ein kleiner Funktor.
  Zeige, dass $I$ klein ist
  und dass $\im(F)$ kleine Unterkategorie von $C$ ist,
  sofern $F$ voll ist.

  \item
  Sei $C$ eine klein definierbare und lokal kleine Kategorie,
  sei $A_0 \subseteq C_0$ eine kleine Menge.
  Zeige, dass die von $A_0$ erzeugte
  volle Unterkategorie $A \subseteq C$
  (also $\Mor A =
  \{f \in \Mor C \mid \dom f \in A_0 \wedge \cod f \in A_0\}$)
  klein ist.
  Wo geht ein, dass $C$ klein definierbar ist?
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Das Koyoneda-Lemma}
Sei $F : C \to \Set$ ein Funktor, $C$ lokal klein.
Es bezeichne $P : (1 \downarrow F) \to C$ die kanonische Projektion.
Zeige, dass eine in $X \in \Ob C$ natürliche Bijektion
wie folgt besteht:
\[ \Nat(F, \Hom_C(X, \hole)) \cong \Nat(X, P) \]
Dabei steht $X$ auf der rechten Seite
für den konstanten Funktor $(1 \downarrow F) \to C$,
der jedes Objekt auf $X$ und jeden Morphismus auf $\id_X$ schickt.
\end{aufgabe}

\end{document}


% für später:

Kategorien $C$ und $D$ heißen \emph{isomorph},
wenn es Funktoren $F : C \to D$, $G : D \to C$ gibt,
sodass $G \circ F = \Id_C$ und $F \circ G = \Id_D$.
(Für kleine Kategorien ist dies gerade Isomorphie in $\Cat$.)

Kategorien $C$ und $D$ heißen \emph{äquivalent},
wenn es Funktoren $F : C \to D$, $G : D \to C$ gibt,
sodass natürliche Isomorphismen $G \circ F \cong \Id_C$
und $F \circ G \cong \Id_D$ existieren,
die Kompositionen also in $C^C$ bzw in $D^D$
isomorph zum jeweiligen Identitätsfunktor sind.

\vspace{1.5em}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Einfache Isomorphismen von Kategorien}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Sei $C$ eine Kategorie.
  Zeige, dass $C^\mathbf{1}$ isomorph zu $C$ ist.

  \item
  Sei $C$ eine Kategorie mit terminalem Objekt $1 \in \Ob C$.
  Zeige, dass $(C \downarrow 1)$ isomorph zu $C$ ist.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]
{Eine Kategorienäquivalenz aus der linearen Algebra}
Sei $\category{FinVect}_k \subseteq \Vect_k$ die volle Unterkategorie
der endlichdimensionalen Vektorräume.
Zeige, dass $\category{FinVect}_k$ äquivalent,
aber nicht isomorph
zur Kategorie der Matrizen $\category{Mat}_k$ ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Nicht äquivalente Kategorien}
Zeige, dass folgende Kategorien paarweise nicht äquivalent sind:
\[ \Set, \op{\Set}, \Ab, \Grp, \Top \]
\end{aufgabe}
